**source:** http://thealexandrian.net/wordpress/17395/roleplaying-games/hexcrawl-part-9-four-documents-of-the-hexcrawl

**title:** Александрийский Hexcrawl, ч.9: Документирование кампании

![](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2016/01/the_alexandrian_hxc2.png)

Это — девятая часть цикла переводов материалов из блога [TheAlexandrian.net](http://thealexandrian.net), посвящённых практикам [Hexcrawl](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/%D0%97%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BA%D0%B0_%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D1%8B).

- Оригинал статьи вы можете найти [перейдя по ссылке](http://thealexandrian.net/wordpress/17395/roleplaying-games/hexcrawl-part-9-four-documents-of-the-hexcrawl).
- С общим списком наших переводов [Вы можете ознакомиться здесь](http://pnprpg.ru/translations/).

<!--more-->

---

Организация документов и материалов игровой кампании всегда была для меня излюбленной темой, и я не думаю, что в этом вопросе уже расставлены все точки над «i», особенно в вопросах относящихся к конкретным методам работы с этими материалами.

> Здесь я не могу не вставить шпильку в бок всем тем абстрактным рекомендациям, которыми переполнены все эти *книги «советов ведущим».* 

Благодаря таком постоянному интересу и непрерывному изучению всё новых техник, в моём опыте вряд ли найдутся хотя бы две игровые кампании, во время которых я использовал одну и ту же методику ведения документации.

И, как показала практика, даже сходные по структуре сценарии могут существенно различаются при различных подходах к документированию.

*Как бы-то ни было...*

### Текущее состояние
![](http://i.imgur.com/qO35gha.png)

В моей кампании «Трацианский Hexcrawl» я использую четыре типа документов. 

####  Карта с гексами

Квадрат размером 16x16 (суммарно – 256 гексов).

> Создание целых 256 уникальных описаний гексов было весьма трудоемким. Если бы я начинал эту кампанию с нуля, я взял бы квадрат 10x10 или 12x12.

> Однако в силу ряда причин (уходящих корнями в те дни, когда эта кампания ещё не использовала структуру Hexcrawl) у меня были  причины сделать карту именно такого размера.

#### Основной архив

Папка-скоросшиватель, содержащая основной архив различных объектов моей кампании:

1. Две страницы общего описания мира (цивилизованные нации, племена Хаоса, исторические эпохи / летопись);
2. Восемь страниц таблиц случайных встреч (по одной для каждого из шести различных климатический зон карты);
3. Около ста страниц с описаниями содержимого гексов.

#### Дополнительный архив

Толстая папка с кольцами. Каждый документ/файл в этой папке посвящён отдельному большеразмерному игровому объекту.

Как правило сюда попадают объекты с описаниями более одной страницы и/или те объекты, по которым нужно регулярно вести дополнительные заметки (как например, объекты с нарушенным статус-кво (см. ниже), ранее посещавшиеся персонажами игроков)

### Бланк состояния кампании

Этот бланк я перепечатываю и дополняю перед каждой игровой встречей. Содержимое бланка отражает развитие кампании в целом.

#### Сейчас бланк состояния включает в себя:
1. Список текущих событий в Каэрдхейме и Маэрнате (крупнейших городах региона, часто навещаемых героями кампании);
2. Список пустующих архитектурных/подземных комплексов (каждую игровую встречу я произвожу проверку того, [не были ли они перезаселены](http://pnprpg.ru/blog/2014/11/27/thealexandrian-rerunning-megadungeon-p2/))
3. Таблицу свежих слухов;
4. Заметки по различным делам/гешефтам, в которые вовлечены герои;
5. Таблицу лояльности наёмников, услугами которых пользуются герои. 

---

Самыми важными частями этой системы конечно же являются список описаний гексов и папкой с дополнительным архивом.

Я потратил целых две недели, описывая каждый из 256 гексов карты кампании.

Однако в награду за подобный тяжёлый труд я получил чрезвычайную лёгкость подготовки к игровым встречам.

Теперь я никогда не трачу более чем 10-15 минут для подготовки к игре, да и вся подготовка сводится к обновлению *Бланка состояния*, и чтению нескольких заметок, для того чтобы освежить  в памяти предыдущие игровые события.

### Status Quo
![](http://i.imgur.com/sHAmAuD.png)

Вообще говоря, мой обычный метод подготовки (применяемый  и для «Трацианского Hexcrawl») состоит в том чтобы установить некоторый [статус-кво](https://ru.wikipedia.org/wiki/Статус-кво) существовавший до момента появления героев.

Когда же герои появляются на сцене и взаимодействуют с игровой средой, их действия вызывают каскад изменений статуса, рапространяющихся очень быстро и очень далеко.

Однако, в случае отсутствия каких-либо действий со стороны героев, мир игры всегда стремится восстановить своё первоначальное состояние (и я уже касался этого вопроса в своём эссе [«Не планируйте сюжеты!»](http://pnprpg.ru/blog/2015/04/29/thealexandrian-dont-prep-plots/)).

Подобный метод конечно же работает только тогда, когда у вас есть прочная и бесшовная базовая структуры для предоставления героям всеразличных сюжетных зацепок.

В случае hexcrawl-кампании такой структурой [служит сам Hexcrawl](http://pnprpg.ru/blog/2014/10/06/thealexandrian-game-structures-p11/), дополняемый мной при помощи таблицы слухов.

Преимущество *метода статуса-кво* состоит в уменьшении трудозатрат ведущего (ведь задача манипулирования двумя с половиной сотнями готовых гексов на практике до смешного проста).

Этот метод также уменьшает непроизводительные затраты усилий (у вас нет необходимости постоянно отслеживать все-все фоновые события за пределами поля зрения героев).

Однако, суть важно понимать, что выражение *статус-кво* означает далеко не скуку и далеко не бездействие игрового мира.

> Для примера, статус-кво в случае лагеря гоблинов-работорговцев не обозначает, что гоблины просто сидят ровно. 

> Напротив, статус-кво здесь – непрерывный поток рабов, поступающих в лагерь и перепродающихся всем желающим.

*Продолжение следует...*

[© TheAlexandrian.net, 25.07.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/17395/roleplaying-games/hexcrawl-part-9-four-documents-of-the-hexcrawl)
